<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>经济与政治 on 雨的味道</title><link>https://reatang.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link><description>Recent content in 经济与政治 on 雨的味道</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Thu, 10 Jul 2025 14:13:21 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://reatang.com/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>【名人文章】《内战？》 - 雷·达利欧</title><link>https://reatang.com/p/civil-war/</link><pubDate>Thu, 10 Jul 2025 14:13:21 +0800</pubDate><guid>https://reatang.com/p/civil-war/</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;原文：https://x.com/RayDalio/article/1932083051829318068&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id="内战---雷达利欧"&gt;《内战？》 - 雷·达利欧
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;观察当下发生的一切，如同重温一部看过多次的电影。我的视角源自五十余年的全球宏观投资经历以及对五百年历史的研究。
在2021年出版的《原则: 应对变化中的世界秩序》一书中，我提出了一套可对照现实发展的分析模板，用以理解世界秩序演变的规律。书中同时阐释了驱动秩序更迭的大周期中永恒普世的因果关联。该模板使我预见到货币秩序、国内政治秩序与国际地缘政治秩序同步崩塌的高风险。不幸的是，现实发展正印证这一框架。本文旨在以该模板为透镜解析近期动态，尤其聚焦其揭示国内秩序崩解的过程——我称之为某种形式的&amp;quot;内战&amp;quot;，尽管未必伴随流血冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五章详述了&amp;quot;内部秩序与失序的大周期&amp;quot;，其循环过程呈现六个特征鲜明的阶段。鉴于当前政府债务问题凸显，且洛杉矶骚乱正由特朗普总统派遣国民警卫队镇压，此刻重提此框架恰逢其时。若您有意通览完整周期及其六阶段，建议阅读第五章全文。此处篇幅有限，但鉴于我们正处于周期第五阶段——内战前夜，我将专述此阶段及第六阶段（内战阶段）的特征。
这些分析或可指引前路。一如既往，欢迎探讨与指正。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="第五阶段恶劣财政状况与激烈冲突并存时期"&gt;第五阶段：恶劣财政状况与激烈冲突并存时期
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大周期中最关键的影响因子是债务、货币与经济活动。因第三、四章已系统阐述相关周期，此处不再赘述。理解第五阶段需知：其承袭第三阶段（和平繁荣、债务信用环境良好）与第四阶段（过度放纵导致形势恶化），最终导向最艰难的第六阶段——资金枯竭时，革命或内战形态的惨烈冲突爆发。第五阶段是伴随财政恶化的阶层矛盾集中爆发期。不同领导者、决策者及群体应对冲突的方式，将决定国家以和平或暴力形式完成必要变革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前多国已显露征兆：财政稳健者（即收入高于支出、资产大于负债）处境较优；反之则深陷困境并觊觎他方资源。症结在于——困境者的数量远超顺境者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财政差异正深刻驱动各国、各州、城市、企业及个人在教育、医疗、基建、福利等领域的命运分野。面对压力，各国文化差异亦显：有的倾向和谐应对，有的更易诉诸对抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鉴于第五阶段在内周期中的关键性，且多国（尤以美国为要）正处此阶段，我将详析其因果机制与核心观测指标，继而聚焦美国现状。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="经典致命组合"&gt;经典致命组合
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;引发重大内部冲突的经典致命组合包含：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;国家及民众（或州/市）财政恶化（如背负巨债与非债务义务）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实体内部巨大的收入、财富及价值观鸿沟；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;严重负面经济冲击。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;三者交汇通常催生失序、冲突乃至内战。经济冲击可源于金融泡沫破裂、自然灾害（如疫情旱涝）或战争，本质构成财政压力测试。压力测试时的财政状况（以收支比率、资产负债率衡量）如同减震器；收入、财富与价值观的裂痕程度则体现系统脆弱性。财政危机往往先冲击私营部门，再波及公共部门。因政府绝不会放任私营部门危机摧毁整体系统，其自身财政状况至关重要。当政府丧失购买力，崩溃便接踵而至。但崩溃途中，金钱与政治权力的厮杀从未停歇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究50余场内战与革命后，最可靠的前兆已然清晰：政府财政破产叠加巨大贫富差距。因财政羸弱的政府既无力拯救维系系统运行的关键私营实体（如2008年末美国引领的全球救市行动），亦无法采购必需品或支付公共服务。此时政府实已失能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五阶段的典型标志（亦是借贷消费能力丧失的领先指标，构成向第六阶段转折的导火索）是：政府赤字高企，致国债发行量超出除央行外买家的承接意愿。当无法印钞的政府被迫增税减支，或可印钞政府大举印钞购债时，该预警信号即被触发。具体而言，政府资金枯竭时（因巨额赤字、债务堆积及信贷渠道阻塞），选项有限：要么大幅增税减支，要么滥印货币致币值暴跌。有权印钞者必选后者（因痛苦较轻），但这将驱使投资者逃离正被滥印的货币与债务；无法印钞者则被迫增税减支，迫使有产者因不堪重负而逃离辖区（国家/州/市）。若此类实体内部贫富悬殊，上述举措常引发某种形式的内战/革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前美国正上演此债务周期末段动态：联邦与州政府层面同步恶化，核心差异在于州政府无货币发行权而联邦政府有。联邦及众多州市政府深陷赤字、债务与贫富差距泥潭，央行（美联储）手握印钞权。此刻，央行正大规模印钞购买联邦国债，为远超岁入的政府支出融资。此举虽纾解联邦政府及其救助对象困境，却令美元及美债持有者的实际购买力大幅缩水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贫富差距最大、债务最重、收入跌幅最剧之地（城市/州/国家），冲突风险最高。耐人寻味的是，美国人均收入与财富最高的州/市，往往负债最重、贫富最悬殊——如旧金山、芝加哥、纽约市等都市，及康涅狄格、伊利诺伊、马萨诸塞、纽约、新泽西等州。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对此局，必须削减开支或开辟财源。核心问题随之浮现：修复成本由&amp;quot;有产者&amp;quot;还是&amp;quot;无产者&amp;quot;承担？显然无产者无力负担。削减开支对赤贫者最不可忍，故需向负担能力强者课以重税，内战或革命风险由此攀升。但有产者若察觉自身将被迫为偿债减赤买单，通常选择撤离，引发&amp;quot;空心化&amp;quot;进程。当下美国正涌现跨州迁徙潮。若经济恶化，此进程将加速。这些情境主导着税收周期的演进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史表明：贫富悬殊与经济萧条时期推行增税减支，是各类内战或革命最显著的先兆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需澄清：冲突未必暴力化，但存在可能。我在人际观察中目睹此类周期：所居的康涅狄格州虽人均收入全美最高，却背负最剧贫富差距、收入断层及人均债务与无资金储备养老金义务。我看到有产者与无产者困守各自生活，因缺乏交集而无暇他顾。通过接触有产者社区，以及妻子帮扶弱势社区辍学高中生的经历，我得以窥见两个群体的生存实态：无产社区条件之恶劣令人心惊，有产者（在无产者眼中奢靡堕落）却自感拮据。双方皆深陷各自困境——有产者挣扎于工作生活平衡、子女精英教育；无产者苦斗于谋生觅食、躲避暴力、争取子女优质教育。
我目睹双方更易以批判性刻板印象互视，倾向于彼此敌视而非视作应互助的共同体。因刻板印象及有产者自认非富足或质疑无产者值得资助，互助举步维艰。基于现状及恶化趋势，我对未来忧心忡忡。新冠疫情引发的健康与预算冲击，已赤裸暴露无产者惨境，并加剧可能引爆经典致命组合的财务鸿沟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较于平均值，受苦者的数量及其力量更值得关注。
鼓吹自由贸易、全球化、技术替代人力等&amp;quot;整体利好&amp;quot;政策者，若忽视利益未普惠大众的风险，实则是无视整体正身处险境。
欲求和平繁荣，社会生产力须惠及多数人。诸位认为当今世界可及此境否？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史为破产政府指明何种提升普惠生产力的路径？答案在于：充分重组和/或贬值既有债务与非债务义务。此乃第五、六阶段的经典解法。债务重组或贬值虽带来阵痛，却为重建扫清障碍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成功关键在：新创债务与货币须用于提升生产力与投资回报，而非无偿耗散。若资金未创造生产力与收入增长，货币终将贬值至政府乃至全民购买力荡然无存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史证明：当贷款与支出投向能创造广泛生产力增益且回报超融资成本的项目，生活水平将与债务清偿同步提升——此乃良策。若融资不足，央行充当最后贷款人印钞未尝不可，前提是资金投入能产生足额偿债收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史与逻辑昭示：投资全民教育（含职业培训）、基础设施及产出性科研成果成效卓著。例如大型教培基建造福无数文明（中国唐朝等多朝代、罗马帝国、倭马亚王朝、印度莫卧儿帝国、日本明治维新及中国近二十年教育工程），虽见效周期长。事实上，教育基建的进步（即便债务融资）是帝国崛起的基石；其质量滑坡则几乎总伴随帝国衰亡。若施策得当，此类干预可有效抵消经典致命组合的破坏力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="经典致命组合的共生问题"&gt;经典致命组合的共生问题
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;以下条件叠加越多，爆发内战级惨烈冲突的概率越高：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;奢靡之风&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周期早期资源多投入生产领域，后期则沉湎纵乐（如豪宅、艺术品、珠宝、华服）。此风始于第四阶段，彼时属时尚之举；至第五阶段渐显畸形。奢靡消费常依赖债务融资，加剧财政恶化。心态嬗变不难理解：有产者自认财富来路正当，享乐无可厚非；无产者在苦难中目睹此景，斥为不公自私。奢靡（区别于储蓄投资）除滋生怨恨，更削弱生产力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会资金投向关乎国运：投于提升生产力与收入的资本品，远胜于投向无益增效的消费品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;官僚桎梏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内部秩序周期早期官僚程度低，末期则僵化攀升，阻碍明智必要的决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盖因事物发展日趋复杂，终至显见善政亦难推行——唯有革命性变革可破局。在法治契约体系（本具多重优势）中，法律反成善政拦路虎。以切身关注为例：因美国宪法未将教育列为联邦职责，其主导权在州与地方，经费源于市镇地方税。虽州情各异，但富州富镇儿童所获教育远优于穷州穷镇。此不公现象既低效亦违机会平等共识，然因其深植政治体系，非经革命性重构几无解药。官僚阻碍务实高效之举的案例不胜枚举，已成美国沉疴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民粹主义与极端主义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失序与不满催生强人领袖：他们反精英、自称平民斗士，即民粹主义者。民粹主义是吸引普通民众的政治社会现象，因其诉求遭精英漠视。其滋生于财富机会鸿沟、国内外异质价值观的文化威胁感知、以及尸位素餐的&amp;quot;建制派精英&amp;quot;。当上述情境激怒民众渴求政治强人代言时，民粹主义者便掌权。民粹派可属左翼或右翼，较温和派更极端，善煽动大众情绪。他们惯于对抗而非合作，排他而非包容，致左右民粹派因不可调和的矛盾激烈厮杀。其革命烈度各异：1930年代左翼民粹表现为共产主义，右翼则为法西斯主义；英美则经历非暴力变革。近年美国，特朗普2016年当选标志右翼民粹崛起，桑德斯、沃伦、奥卡西奥-科尔特斯的人气则折射左翼民粹勃兴。多国民粹化政治运动日盛。拜登当选或反映民众求稳恶极之心，然时局自会证明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请以民粹与极化作观测标尺：二者愈烈，国家在第五阶段陷得愈深，距内战革命愈近。第五阶段，温和派沦为少数；第六阶段，其生存空间归零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;阶级战争&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五阶段阶级对抗白热化。因困顿冲突加剧时，民众更易以刻板印象将人标签化归入某阶级，并视阶级间为敌或友。此现象第五阶段日益显性，第六阶段则危殆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五阶段的典型标志（第六阶段加剧）是妖魔化他者阶级，通常制造一个或多个公认的&amp;quot;问题根源&amp;quot;替罪阶级，诱发第六阶段的排斥、囚禁或毁灭行动。族裔、种族及社会经济群体常遭妖魔化。最骇人典范属纳粹对犹太人的迫害——后者被指为德国万恶之源。非华国家的华裔少数族裔在经济社会危机期屡成替罪羊。英国光荣革命与内战等动荡期，天主教徒屡被妖魔化。富裕资本家（尤以盘剥穷人致富者）亦是常见靶标。妖魔化与寻找替罪羊乃经典症候，须时刻警惕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公共领域真相沦丧&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因媒体扭曲与宣传攻势，民众愈趋极化、情绪化、政治化，真相认知随之瓦解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五阶段，争斗方常勾结媒体操弄民意、打击对手。换言之，左翼媒体人与左派合流，右翼媒体人与右派结盟，共陷混战。媒体如私刑暴民般癫狂：未经司法程序，公众人物即遭舆论审判定罪，人生尽毁。1930年代左右翼民粹派（共/法）惯用手法是掌控媒体并设&amp;quot;宣传部&amp;quot;主导舆论，蓄意煽动民众对抗政府所定&amp;quot;国敌&amp;quot;。民主英国亦在一战二战设&amp;quot;信息部&amp;quot;散布官方宣传，配合政府的报业大亨获擢升，忤逆者遭诋毁打压。革命者在各类出版物中同样歪曲真相。法国革命期间，革命派报刊鼓吹反君主反宗教；当其掌权后，恐怖统治时期便封杀异见媒体。贫富悬殊与民粹思潮泛滥时，扳倒精英的报道（右翼媒体攻讦左翼精英，左翼媒体打击右翼精英）既吸睛又牟利。历史表明此类行径激增乃第五阶段常态，若与施罚权结合，媒体即成凶器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;撰文之际，此现象已成共识。传统与社交媒体公信力降至生平未见低谷。2019年盖洛普民调显示：仅13%美国人&amp;quot;高度信任&amp;quot;媒体，仅41%持&amp;quot;一般&amp;quot;或&amp;quot;高度&amp;quot;信任——1976年该数据为72%。此非边缘媒体之疾，乃主流媒体与社会之癌。曾为信任标杆的《华尔街日报》《纽约时报》亦公信暴跌。除政治动机外，当媒体业陷入财困，煽动性报道反成摇钱树。多数媒体同仁私下认同我之忧思，却讳于公开。《华盛顿邮报》时任执行主编巴伦反思：&amp;ldquo;若社会无法就基本事实达成共识，民主如何运转？&amp;ldquo;此态势正压制言论自由——民众惧于在传统/社交媒体遭蓄意歪曲的攻击而噤声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，纵使能人显贵亦因畏惮媒体，不敢议要事或参选公职。因公众人物多遭毁谤，我接触的共识是：做高调倡言真理正义者（尤其开罪善用媒体斗争者）危机四伏。虽惧媒体报复而未公开讨论，此议题私下热议不绝。例：近日与一位卸任政府高职的将军午宴探讨其未来时，我问其志趣所在。答曰：&amp;ldquo;自是报效国家。&amp;ldquo;询及参选可能，他解释：愿为国捐躯却不堪政敌借媒体编造谎言祸及家人。这位将军及我知悉的应被倾听者，皆因惧极端反对者借煽动性媒体放大攻击而讳言。多位友人劝我公开讨论书中争议议题实属疯狂，因必有势力借媒体发难。其言在理，然险阻难阻我行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;规则失效与野蛮厮杀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当民众笃信的事业重要性超越决策体系时，系统便危如累卵。唯有规则法律清晰透明，且多数人珍视规则、愿妥协维系时，法治方存。
若此二要素俱损，法律体系即临险境。若竞争各方拒绝理性协商、不为整体福祉文明决策（需放弃部分诉求或潜在胜果），某种形式的内战便将爆发以检验各方实力。此阶段，不择手段求胜成常态，肮脏手段变通行。第五阶段后期，理性终为激情让位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当胜利成为唯一要义，突破底线的恶斗便在自我强化中愈演愈烈。若人人持不可调和的主张，系统便滑向内战/革命深渊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其爆发通常有两途：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五阶段后期，法律与警察系统常沦为控制者的政治武器。同时，私家暴力体系滋生——如暴徒劫掠财物，保镖护卫人身。例如纳粹党上台前即建准军事组织，掌权后转为正式武装。1930年代短命的英国法西斯联盟及美国三K党皆属此类。此乃常态，故视其发展为阶段跃迁信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五阶段后期，抗议活动频次与暴力程度同步攀升。因良性抗议与革命开端界限模糊，当权者对&amp;quot;允抗议自由&amp;quot;与&amp;quot;防颠覆体制&amp;quot;的尺度把控艰难。领袖须妥善应对。当示威滑向革命，经典困境浮现：无论放任抗议或武力镇压，皆可能催化足以倾覆体制的革命力量。任何体制皆不容颠覆企图——多数视此为死罪叛国。然革命者天职正是摧毁体制，故政府与革命者相互试探底线。当广泛不满暗涌，掌权者放任其滋长至临界点后试图压制时，爆发便不可避免。第五阶段后期的冲突通常汇成高潮，引爆史家所标定的正式内战期（即我所定义的第六阶段）的暴力厮杀。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="战殁者几乎必然标志更血腥内战阶段的开启直至胜负分明"&gt;战殁者几乎必然标志更血腥内战阶段的开启，直至胜负分明。
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;此引申出我的下条原则：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;举棋不定时，及时抽身——若不愿卷入内战或战争，须趁早脱身。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最佳时机通常在第五阶段后期。历史表明：局势恶化时，脱身之门往往闭合。资本管制等措施亦使投资与资金转移同样受限。
从第五阶段（财政极恶、内外冲突激烈）跨入第六阶段（内战爆发）的临界点，在于争端解决机制从有效运转走向彻底瘫痪。换言之，当系统崩坏难修、暴力相向、领导失控之际，转折便降临。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可想而知，打破旧体系/秩序另立新章，远比在既有体系内革命性改革更为艰巨。虽破坏更惨烈，却未必劣于旧体系内运作。
抉择保留翻修失效旧物，抑或弃旧换新（尤其当新物未明而旧物如国内秩序般重要），从来艰难。然此过程终将发生——通常非经理性抉择，而由情绪驱动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身处第五阶段（如当今美国），核心问题是：体系在崩解前能承受多大弯折？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主体制允民众自主抉择，故韧性更强——民众可更迭领导层且责任自负，政权更替更易和平实现。然&amp;quot;一人一票&amp;quot;制弊端在于：领袖由人气竞赛选出，选民鲜似机构选贤般审慎评估能力。历史亦证民主在大冲突时期易失灵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主要求共识决策与妥协，需立场相左者在体系内高效协作。这保障重要群体获代议权，但若成员观点迥异（甚或彼此嫌恶），决策效率必如大型委员会般低下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主的最大风险在于：其催生碎片化敌对性决策致效能瘫痪，引发恶果，最终诱发民粹强人领导的革命——他们代表渴求铁腕领袖整饬乱局、造福国民的庞大群体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另须注意：历史表明大冲突时期，联邦制民主国家（如美国）常现州权与中央权力之争。此乃待察信号——美国尚未大规模显现，一旦出现即标志向第六阶段持续迈进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民主崩溃案例浩繁难以尽述。我虽考据若干以探模式，未及深挖，此处亦不展开。但可断言：第五阶段所述要素若达极端——尤指财政崩溃、奢靡成风、内乱失序及/或重大外患——将致机能失调与强人夺权。典型如公元前400年代末至300年代的雅典、公元前27年前后覆灭的罗马共和国、1920年代德国魏玛共和国，以及1920-30年代意日西羸弱民主政权向右翼独裁（法西斯）转型求治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同阶段需迥异领袖以达最优解。第五阶段乃岔路口：一途通往内战/革命，另途导向和平（理想中繁荣）共处。和平繁荣之路虽为理想之选，然践行远为艰难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此路需&amp;quot;强力调停者&amp;quot;竭力凝聚国家，包括邀对手方参与决策，重塑大多数人认可的公允高效秩序（即以高生产力普惠大众）。史上此类案例寥寥，我辈唯寄望之。另一类则是能引领国家穿越内战/革命地狱的&amp;quot;强力斗士&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="第六阶段内战爆发时期"&gt;第六阶段：内战爆发时期
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;内战无可避免，故莫怀&amp;quot;此地无虞&amp;quot;之念（多数国家民众久无战事后常存此想），当警惕征兆以察危机远近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前节探讨秩序框架内的非暴力革命，本节则聚焦几乎皆伴暴力、颠覆旧秩序、另立新章的内战与革命的标志及模式。案例浩如烟海，我择自认最重大的29例（如下表），分&amp;quot;致体系/政权剧变&amp;quot;与&amp;quot;未致剧变&amp;quot;两类。如美国内战虽血腥却未颠覆秩序，故归下表第二类；倾覆体系者列于顶端。分类固存模糊，但吾辈不因苛求精准而失察全局。多数冲突（非全部）皆循本节所述范式演进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体系崩解后重建的经典内战范例乃1917年俄国革命/内战。其确立的共产主义内部秩序最终在1980年代末步入第五阶段，尝试体制内改革（即&amp;quot;重组&amp;rdquo;），失败后于1991年致苏联秩序瓦解。该秩序存续74年（1917-1991），后由现行俄罗斯秩序取代——旧秩序崩解后，新体系依本章所述第一、二阶段经典模式构建。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一例为日本明治维新，源于三年革命（1866-69）。因日本锁国落后，美国强迫开港，激发革命派击败统治者（军事幕府领军），推翻由&amp;quot;士农工商&amp;quot;四阶级统治的旧秩序。此保守旧制（如禁社会流动）被相对进步的革命者取代，他们复辟现代化天皇权威以变革万象。此间因经典诱因（贫富差距与经济恶化）频发工潮、罢工与暴动。改革进程中，领导者推行全民基础教育（含女童）、采纳资本主义、对外开放国门，借新技术实现竞争力跃升与财富积累。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多国以正确革命性改良获新生，亦不乏革命者倒行逆施致民生凋敝数十载之例。明治维新后，日本历经典型大周期各阶段：极度成功富裕，却渐趋奢靡、过度扩张、社会撕裂，陷经济萧条与耗资战争，终迎经典衰亡。其明治秩序与经典大周期存续76年（1869-1945）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内战与革命终将爆发以彻底重塑内部秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其包含财富与政治权力的全面重组——涵盖债务清理、金融所有权更迭及政治决策机制改造。此类变革是既有体系无力促成巨变的必然结果。几乎所有体制皆难逃此劫。因一切体制皆以牺牲某些阶级为代价惠及其他阶级，终至矛盾不可调和，需武力决断前路。当贫富与价值观鸿沟过巨且经济恶化，致体制难惠及多数人时，民众将奋起革变。经济受创最深者，必向既得利益阶级争夺财富与权力。革命者欲颠覆体系，自不惜违抗当权者律法。此类剧变常以暴力内战形式呈现，但如前所述，亦存在不颠覆体系的和平路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内战期通常惨绝人寰。初期多为强力有序的权力争夺，随战事与情绪升级，各方为胜出无所不用其极，暴行烈度呈失控激增——第六阶段内战革命的残暴程度远超第五阶段想象。精英与温和派或逃或囚或亡。读西班牙内战、国共内战、俄国革命、法国革命等史录，令人毛骨悚然。
其如何演进？前文已述第五阶段跨入第六阶段的动态。此阶段所有要素皆会急剧强化。且听分解：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内战与革命的演进逻辑&lt;/strong&gt;
如前所述，财富积累与贫富分化致极少数人掌控绝大比例财富的循环，终以贫穷多数通过内战革命推翻富裕少数派告终。此类事件史上不胜枚举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多数典型内战革命使权力从左翼向右翼转移（注：原文此处逻辑似有矛盾，按后文案例应指左右翼间的权力转移）。当既有秩序滑入机能失调的无政府状态，且民众渴盼强人领导、纪律与生产力时，向右翼的革命便多发。如1930年代德西日意右转、1980-90年代初苏联倒台、1976年阿根廷政变（军政府替伊莎贝尔·庇隆）、1851年政变催生法兰西第二帝国。究其成败，根源如一：与左翼革命同理，新内部秩序成功与否取决于能否创造广泛经济繁荣。因经济繁荣是新政权存续根基，长期趋势恒指向财富总量增长与分配广度提升（即平均经济与健康指标改善）。身陷大周期一隅时，此宏大图景易被遮蔽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常，内战/革命领导者（古往今来）皆具中产背景且教育良好。如法国革命核心领袖丹东（律师，资产阶级家庭）、马拉（医师科学家记者，资产阶级家庭）、罗伯斯庇尔（律师政治家，资产阶级家庭）。革命初获拉法耶特侯爵等开明贵族（小康家庭）支持。俄国革命领袖列宁（研习法律）、托洛茨基（知识分子资产阶级家庭）亦然。中国内战领导者毛泽东（小康家庭，修习法律经济政治理论）、周恩来（学者型中产公务员家庭）亦符此律。此类领袖通常（并仍将）富魅力、善领导协作、能建高效组织以推动革命。欲寻未来革命者，可关注具此特质之人。其往往从理想主义知识分子（求体系更公义）蜕变为不择手段求胜的残酷革命家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济困顿时巨大贫富差距固为首要冲突源，但累加性怨怼（致民众敌视领导层与体制）恒存。革命中，各怀诉求的革命者为变革暂结同盟；胜局既定后，却常因政见与权力内斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如前所述，内战/革命阶段的当权政府几乎皆陷资金、信贷与购买力枯竭。此短缺催生劫掠富者之欲，促使有产者将财富转移至安全处所或资产，政府则实施资本管制（限制资金跨境、换汇或流入难课税/低效资产如黄金）阻截。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雪上加霜的是：内乱时外敌更易发难。因国内冲突制造可乘之机——分裂国民、耗竭财力、牵扯领袖精力。此乃内忧外患常相继的主因。余因包括：情绪激化；乱世崛起的民粹强人本性好斗；内争中领袖借&amp;quot;外敌威胁&amp;quot;凝聚民心支持，故常煽动冲突；困顿使人/国更愿为必需品（含他国资源）而战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几乎每场内战中，皆有外国势力干预以期左右战局利己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内战革命的起点难辨，深陷其中方了然&lt;/strong&gt;
史家虽标注内战起讫，实为武断。真相是：时人几无从知内战启幕或终章，但深陷其中自有感知。如史家定1789年7月14日（民众攻占巴士底狱军械库与监狱）为法国革命开端，然时人未视此为起点，更未料内战将惨烈至斯。虽前途未卜，但模糊标志可助定位现状、辨明方向、预判下阶段特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内战因系生死相搏而极度残暴。人人皆成极端分子——因被迫选边作战；温和派在刀锋战中更无活路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内战革命的最佳领袖当属&amp;quot;感召型统帅&amp;rdquo;——善聚人心、赢取各类战役者。因战事酷烈，其须足够冷血以不择手段求胜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;史家标定的内战期通常持续数年，以胜者入主首都政府机构为胜负标志。然如起点模糊，终局亦非史述般清晰——正式内战结束后，权力整合之战仍可持续良久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内战革命虽常伴剧痛，但若善后得当，或奠基未来复兴。战后图景取决于后续举措。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="结语"&gt;结语
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;历史研究启示：唯进化永恒，而进化内含潮汐般涨落的周期，其势难挡。妥善应对变局，须知身居周期何阶段，并掌握应对的永恒普世原则。因情境变迁，最优策略亦变——即最佳方案取决于环境，而环境正循前述模式恒动。故而，僵化信奉任一经济政治体制永续最优实属谬误——因必有体制不合时宜之时，社会不适则亡。此即持续改革调适为上的根由。检验体制的唯一标准，是其满足多数人诉求的效能——此可客观度量，我辈正并将持续为之。然则，历史最振聋发聩的教诲是：精诚协作以构建互惠生产关系，同步做大并分好蛋糕（使多数人悦服），远比争夺财富权力的内战（致一方奴役另一方）更可期、更少痛楚。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>